% !TEX root = NotesDeCours_VersionProf.tex




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\part{Ecoulements visqueux}
%\setcounter{section}{5}
%\beamer@tocsectionnumber=5\relax
\section{Ecoulements visqueux non parallèles}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{frame}

  \color{bleu}

  \begin{flushleft}
    
    \Large
   	\bf
    
    Mécanique des fluides 

  \end{flushleft}
  
  \ligne{3} % remplace: \noindent \thickline{0.5mm}{150}

  \begin{flushright}

    \rm

    \textrm{David} \textsc{Fabre}
    
    \vspace{3mm}
    
    IMFT / UPS
    
    Département de Mécanique
    
%%    brancher@imft.fr

  \end{flushright}

%\begin{picture}
\begin{center}
 \includegraphics[height=40mm]{./Figures/coulee_de_lave.jpg}
 
{\color{gris} \small \rm Coulée de lave sur le volcan Kilauea (Hawaï) }
\end{center}
%\end{picture}
  \vspace{7mm}
  
  \begin{flushright}
    
    \Large
   	\bf
    
     \hypertarget{Chap5}{5. Ecoulements visqueux non parallèles}

  \end{flushright}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sommaire :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{frame}{Sommaire}
%
%\small
%  
%\hspace*{2mm}
%\begin{tabular}{cc}
%		%&
%  		\begin{minipage}{62mm}
%  			\tableofcontents[firstsection=-3]
%      \vspace{15mm}
%  		\end{minipage}
%  		&   
%  		\begin{minipage}{60cm}
%		  \vspace*{-5mm}  
%  			%\includegraphics[width=40mm]{vagues.jpg} 
%  		\end{minipage}
%  	\end{tabular}
%
%\vspace{0mm}
%
%\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Sommaire}
\small
  
  {\bf Objectifs du chapitre :}
  
  \bigskip
  
  \small

Dans les chapitres précédents on a étudié en détail une classe d'écoulements dominés par la viscosité : les écoulements plans dits \textcolor{vert}{parallèles}, c'est-à-dire de la forme
\[
	\myvec{u} = u(y)\; \myvec{e}_{x} \quad \mbox{(en géométrie cartésienne).}
\]
ou 
\[
	\myvec{u} = u(r)\; \myvec{e}_{x}  \quad \mbox{(en géométrie cylindrique).}
\]

\smallskip
  Ceux-ci sont solutions d'une équation particulièrement simple car {\color{vert} linéaire} ; en effet le terme 
   {\color{rouge} $\left( \mytensor{grad} \myvec{u}  \right) \cdot \myvec{u} $ } disparaît pour des raisons géométriques.

\smallskip \pause
Cette propriété est vraie également pour les \textcolor{vert}{écoulements circulaires} de la forme 
$\myvec{u} = u_\theta(r)\; \myvec{e}_{\theta }$ 

(cf. Exercice 3.3 et TP 2 "viscosimètre").

  
  \medskip
  \pause
  
  Dans ce chapitre on va s'intéresser à trois autres classes d'écoulements dominés par la viscosité et dans lesquelles les équations se simplifient pour permettre une résolution exacte ou approchée :
  
  
  \begin{itemize}
  
  \item Les écoulements de Stokes
 
  \item Les écoulements quasi-parallèles (ou écoulements rampants).
  
   \item Les couches limites.
  
  \end{itemize}
  
  \medskip
  \pause
  
  Un autre objectif du chapitre est d'introduire et formaliser une démarche très utile en mécanique des fluides : l'analyse dimensionnelle des équations en vue de simplifier celles-ci.
  
\vspace{0mm}
\end{frame}

\input{QC_Visqueux}

\handout{
\begin{frame}{Sommaire}

\small
  
\hspace*{2mm}
\begin{tabular}{cc}
		%&
  		\begin{minipage}{62mm}
  			\tableofcontents[firstsection=-7]
      \vspace{15mm}
  		\end{minipage}
  		&   
  		\begin{minipage}{60cm}
		  \vspace*{-5mm}  
  			%\includegraphics[width=40mm]{vagues.jpg} 
  		\end{minipage}
  	\end{tabular}

\vspace{0mm}

\end{frame}
}

\subsection{Analyse dimensionnelle et PMD}

%\subsubsection{Simplification d'une équation basée sur les {\em ordres de grandeurs} des termes la constituant}

\begin{frame}{Simplification d'une équation basée sur les {\em ordres de grandeurs} des termes la constituant}

\small

Considérons une équation impliquant plusieurs termes.

\pause \smallskip
On peut, avant de la résoudre, chercher à la simplifier en estimant les {\bf ordres de grandeurs} des différents termes.

\pause \smallskip
Parmi les termes dont l'ordre de grandeur est {\bf connu}, on pourra distinguer des {\bf termes dominants} (dont l'ordre de grandeur est beaucoup plus grand que les autres) et des termes {\bf sous-dominants}.
\pause \smallskip

Alors :

\begin{itemize}
\item Les termes dominants doivent être gardés,

\item Les termes sous-dominants peuvent être négligés (en première approximation),

\item Les termes dont l'ordre de grandeur est inconnu doivent être gardés, et leur ordre de grandeur est fixé par celui du (ou des) termes dominants. 
({\bf Principe de moindre dégénérescence ; PMD)}.

\end{itemize}

\pause \smallskip
\scriptsize
{\bf Quelques exemples :} 

\begin{enumerate}
\item $A+B = C$. 

Une estimation des ordres de grandeur conduit à $[A] = {\mathcal O}(1000)$, $[B] = {\mathcal O}(1)$, $[C]$ est inconnu.
\pause

%$A$ est connue et son ordre de grandeur est  

%$[A] = {\mathcal O}(1000)$;  $B$ est connue et son ordre de grandeur est  $[B] = {\mathcal O}$.

Alors la relation peut être simplifiée en $A = C$, 

et l'ordre de grandeur de la quantité inconnue $C$ est fixé par celui du terme dominant :
$[C] = [A] = {\mathcal O}(1000)$.
\pause
\item $A+B=C+D$.

%Mêmes hypothèses sur $A$ et $B$.
Une estimation des ordres de grandeur conduit à $[A] = {\mathcal O}(1000)$, $[B] = {\mathcal O}(1)$, $[C]$ et $[D]$ sont inconnus.
\pause

Alors la relation peut être simplifiée en $A = C+D$, 

%Alors la relation peut (sans perdre de généralité) être simplifiée en $A=C+D$, 

et l'ordre de grandeur des deux termes inconnus est fixé par le terme dominant :  $[C] = [D] = [A]$.

(il peut arriver qu'en réalité $[D] \ll [C]$ mais on est sûr de ne pas faire d'erreur en supposant $[C] = [D]$....)

%$C$ et $D$,  on garde les deux dans l'équation ($PMD$), 

\pause
\item $A+B=C$.  \qquad \qquad ($A$,$B$,$C$ étant des quantités algébriques de signe inconnu).


Une estimation des ordres de grandeur conduit à $[A] = {\mathcal O}(1000)$, $[B] = {\mathcal O}(1000)$, $[C]$ est inconnu.
\pause

Pas de simplification possible, il faut garder l'équation sous la forme $A+B=C$.

et l'ordre de grandeur de la quantité inconnue $C$ est fixé par celui du terme dominant :
$[C] = [A] = {\mathcal O}(1000)$.

(il peut arriver que $B \approx -A$ de telle sorte qu'en réalité $[C] \ll [A,B]$ et la relation peut se simplifier en $A+B=0$, 
mais on est sûr de ne pas faire d'erreur en gardant tous les termes...)


\end{enumerate}

\end{frame}

%==========================================================================================
\subsection{Ecoulements de Stokes}
%=========================================================================================

\subsubsection{Analyse dimensionnelle de l'équation de Navier-Stokes}

\begin{frame}{Analyse dimensionnelle de l'equation de Navier-Stokes} 

\small

%En considérant toujours le cas d'un liquide incompressible (non pesant), 

Considérons l'écoulement autour d'un obstacle de dimension $L$, avec une échelle de vitesse $U$.
% et cherchons à estimer l'ordre de grandeur des différents ter

\begin{center}
\begin{picture}(40, 25)(0, 0)
	\put(0, 0){\includegraphics[width=40mm]{obstacle.png}}	
	\put(3, 13){$U$}
	\put(25, 21){\setlength{\fboxsep}{0.5mm}\colorbox{white}{$L$}}
\end{picture}
\end{center}

Cherchons à estimer l'{\em ordre de grandeur} des termes constituant l'équation de Navier-Stokes pour un écoulement de vitesse incidente $U$ autour d'un obstacle de taille caractéristique $L$.
{\tiny
\begin{center}
	\begin{tabular}{lp{3mm}lll}
	Ordres de grandeurs : \\
			$\color{rouge} |\vec{u}| =  {\mathcal O} (U)$ &  & $U$ : & \dotfill\ échelle caractéristique (ou {\em jauge}) de vitesse &  (supposé connu)
		%\footnote{Rem : pour le écoulements externes, $U$ est fixé par les cond. limites et $\delta p$ est inconnu; pour les écoulements internes c'est souvent l'inverse ; cf. chap. 4} 
		\\
%		$\color{rouge} p =   {\mathcal O} (p_0)$ &  & $p_0$ : & \dotfill\  échelle caractéristique de pression & (supposé connu) 
%		\\
		$\color{rouge} p^* = {\mathcal O} (P)$ & & $P $ : &    \dotfill\  jauge des \underline{variations de} pression (étoilée) & 
 (inconnu) 
                 \\
                ${\color{rouge} (x,y,z) = {\mathcal O} (L)}$  & & $L$ :  &  \dotfill\ échelle caractéristique de longueur & (connu, fixée par la géométrie)
		\\
		$\color{rouge} t =  {\mathcal O} (T)$ &  & $T$ : & \dotfill\ de temps 	&(connu, inconnu, ou non pertinent) 
		\footnote{$T$ est connu si une échelle de temps est imposée par les conditions limites (paroi oscillante avec période $T$ par exemple); inconnu si une évolution temporelle spontanée  est observée ; non pertinent si l'écoulement est stationnaire}  
		\\
	\end{tabular}
\end{center} 
}
\pause

%\smallskip

$$ 
\begin{array}{lccccccccc} 
%\displaystyle
 &
\dpdt{\myvec{u}} & + &  \mytensor{grad} (\myvec{u}) \cdot \myvec{u} 
&=&  - \frac{1}{\rho}  \gradient p^*  &+ & \nu \Delta \myvec{u} 
 \\
 \pause
\displaystyle
\\
\mbox{\tiny \color{gray}  (désignation :)} 
&
{\cal I} && {\cal C}   &&{\cal P}  &&{\cal V} 
\\
\pause
\displaystyle
\mbox{\tiny \color{gray}  (Ordre de grandeur :)} &
[{\cal I}] = \frac{U}{T}  &&[{\cal C}] = \frac{U}{L} \times U  && [{\cal P}] =\frac{P}{\rho_0 L}  && [{\cal V}] = \nu \frac{U}{L^2}
\end{array}
$$


\pause
\smallskip





\end{frame}

\begin{frame}{Analyse dimensionnelle de l'equation de Navier-Stokes} 
\small



$$ 
\begin{array}{lccccccccc} 
%\displaystyle
 &
\dpdt{\myvec{u}} & + &  \mytensor{grad} (\myvec{u}) \cdot \myvec{u} 
&=&  - \frac{1}{\rho}  \gradient p^*  &+ & \nu \Delta \myvec{u} 
 \\
 %\pause
\displaystyle
\\
\mbox{\tiny \color{gray}  (désignation :)} 
&
{\cal I} && {\cal C}   &&{\cal P}  &&{\cal V} 
\\
%\pause
\displaystyle
\mbox{\tiny \color{gray}  (Ordre de grandeur :)} &
[{\cal I}] = \frac{U}{T}  &&[{\cal C}] = \frac{U}{L} \times U  && [{\cal P}] =\frac{P}{\rho_0 L}  && [{\cal V}] = \nu \frac{U}{L^2}
\end{array}
$$


%\pause
%\smallskip

%Cherchons à caractériser les hypothèses sous lesquelles le terme $\cal V$ est le terme {\em dominant :}

\pause
\smallskip

En comparant l'ordre de grandeur des termes on fait apparaitre les nombres sans dimension suivants: 
%(2 nombres indépendants parmi ces 3):





\begin{itemize}
\item \pause
$\frac{[{\cal C}]}{[{\cal V}]} = \frac{U L}{\nu} = Re $ {\color{rouge} \qquad\qquad Nombre de Reynolds}
%\item $ \frac{[I]}{[V]} =  \frac{L^2}{\nu T} = St $ {\color{rouge} Nombre de Stokes}%$^2$
%\item \pause
%$ {\left(\frac{[{\cal C}]}{[{\cal G}]}\right)}^{1/2} =  \frac{U }{\sqrt{gL} }= Fr$  \quad {\color{rouge} Nombre Froude}
%\item \pause
%$ \frac{[{\cal I}]}{[{\cal C}]} =  \frac{L }{U T} = Sr $  {\color{rouge} \qquad\qquad Nombre de Strouhal}%$^2$ 
\item \pause
$ \frac{[{\cal I}]}{[{\cal V}]} =  \frac{L^2}{\nu T } = St $  {\color{rouge} \qquad\qquad Nombre de Stokes}%$^2$ 
\end{itemize}

\pause

Sous les hypothèses $Re \ll 1$ et $ St \ll 1$, le terme $\cal V$ est {\em dominant} et les termes $\cal I$ et ${\cal C}$
sont {\em sous-dominants.}

\pause
\smallskip

L'équation de Navier-Stokes se simplifie alors pour donner l'{\color{red} Equation de Stokes} :

$$ 
 - \gradient p^* + \mu \Delta \myvec{u} = \vec{0} %\quad {\color{gris} ( + \rho \dpdt{\myvec{u}})} 
$$


Et le PMD permet de préciser l'ordre de grandeur $P$ des fluctuations de pression : 
\[
 %\mbox{\color{gris} [Démonstration] \; $\longrightarrow$ \;} 
[ {\cal P}] = [ {\cal V}], \quad \mbox{soit} \quad
 \color{rouge}P  \sim \mu U/L
\]
%Les fluctuations de pression sont donc complètement contrôlées par la viscosité.

%\medskip \pause

%
%\smallskip
%{\bf Remarques }
%\smallskip
%
%
%\begin{itemize}
%
%\item La jauge de pression est déterminée par le terme inertiel : $\cal [P] = [V]$, c.a.d. $\delta p = \rho_0 \nu U/L$.  
%
%\item {\color{gris} si l'écoulement est instationnaire et $T$ est inconnu :  $\cal [I] = [V]$, c.a.d. $T = L^2/\nu \equiv \tau_v$}.  
%
%\end{itemize}
%


\end{frame}



%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Propriétés des écoulements de Stokes}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Validité du régime de Stokes}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Les écoulements solutions de équations de Stokes sont appelés écoulements de Stokes.



\bigskip
L'hypothèse $Re = \frac{U L}{\nu} \ll1$ peut correspondre à des écoulements :


\medskip

\begin{itemize}
\pause \item
	très \textcolor{vert}{lents} 
	\\
	Ex. glacier : $U \sim 1\ \mbox{m/jour} \sim 10^{-5}\ 
	\mbox{m/s}$; manteau terrestre : $U \sim 1\ \mbox{m/an} \sim 10^{-8}\ \mbox{m/s}$
	\medskip
\pause \item
	de fluides très \textcolor{vert}{visqueux}
	\\
	Ex. polymères, p\^ates, boues, lave : 
	$\nu \sim 10^3\ \mbox{à}\ 10^6\ \nu_{\mbox{\tiny eau}}$
	\medskip
\pause \item
 	autour de corps très \textcolor{vert}{petits} ou dans des géométries très \textcolor{vert}{confinées}
	\\
	Ex. bactéries, particules en suspension, milieux poreux : $L \sim 10^{-6}\ \mbox{m}\ \mbox{à}\ 10^{-3}\ \mbox{m}$
\end{itemize}

\pause
\medskip
L'hypothèse $St = \frac{L^2}{\nu T} \ll1$ signifie que 
\smallskip
\begin{itemize}
\pause \item
Soit l'échelle de temps est grande devant le temps caractéristique de diffusion visqueuse $\tau_v$.

	En effet $St = \frac{\tau_v}{T}$ avec  $\tau_v= \frac{L^2}{\nu}$, 
	
	donc $St \ll 1  \quad \Longrightarrow \quad T \gg \tau_v$. 

		\medskip
\pause \item
	Soit l'écoulement est stationnaire "par hypothèse" ou "par observation expérimentale". 
	
	Dans ce cas l'échelle de temps $T$ n'est pas pertinente, ou peut être considérée comme infinie.
	
	$T =\infty \quad \Longrightarrow \quad St = 0$
	

\end{itemize}




\smallskip



\vspace{25mm}

\end{frame}

%\end{document}



%==========================================================================================
%\subsection{Les écoulements de Stokes}
%=========================================================================================

%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Equation de Stokes}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Equation de Stokes}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%Considérons l'écoulement incompressible d'un fluide newtonien homogène (masse volumique uniforme), dans le champ de pesanteur (par ex.).
%
%\pause 
%
%\medskip
%
%L'écoulement vérifie donc l'équation de continuité 
%$\divergence \myvec{u} = 0$ et l'équation de Navier--Stokes :
%\begin{equation}
%  \dpdt{\myvec{u}} + (\myvec{u} \cdot \gradient) \myvec{u}
%  =
%  - \frac{1}{\rho} \, \gradient p + \myvec{g} 
%  + \nu \, \Delta \myvec{u}
%  =
%  - \frac{1}{\rho} \, \gradient p^* 
%  + \nu \, \Delta \myvec{u}  
%\end{equation}
%o\`u $p^* \equiv p - \rho \myvec{g} \cdot \myvec{x} = p + \rho g z$ 
%est la \textcolor{vert}{pression motrice}
%($z$ désigne la direction verticale ascendante).
%
%\bigskip
%
%\pause
%
%Le rapport des ordres de grandeur des termes d'inertie à gauche et du terme de diffusif de droite s'écrit
%\begin{equation}
%  \mbox{\color{gris} [Démonstration] \; $\longrightarrow$ \;} 
%  \frac{U^2/L}{\nu U/L^2} = \color{rouge}\frac{UL}{\nu} = Re \ll 1
%\end{equation}
%
%\pause
%\medskip
%
%Le terme inertiel est donc négligeable devant le terme visqueux,
%d'o\`u l'\textcolor{vert}{équation de Stokes} :
%\begin{equation}
%  \myvec{0} = -\frac{1}{\rho} \gradient{p^*} 
%  + \nu \Delta \myvec{u}
%  \quad \Rightarrow \quad
%  \color{rouge} \gradient{p^*} = \mu \Delta \myvec{u}
%\end{equation}
%o\`u $\mu = \rho \nu$.
%Les écoulements visqueux sont donc aussi appelés 
%\textcolor{vert}{écoulements de Stokes}.
%
%\vspace{10mm}
%
%\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Propriétés}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{enumerate}

%\item
%L'ordre de grandeur des fluctuations de pression est donné par
%\[
% \mbox{\color{gris} [Démonstration] \; $\longrightarrow$ \;} 
%[ p']  / L \sim \mu U/L^2, \quad \mbox{soit} \quad
% \color{rouge}[ p' ]  \sim \mu U/L
%\]
%Les fluctuations de pression sont donc complètement contrôlées par la viscosité.
%
%\medskip \pause

\item
Le terme instationnaire $\partial \myvec{u}/\partial t$ est négligé et le 
temps $t$ n'appara\^{\i}t plus explicitement dans les équations : 
soit le problème est directement stationnaire, 
soit le temps est un simple paramètre du problème intervenant seulement dans les conditions aux 
limites par exemple (approximation quasi-stationnaire).


$\rightarrow$ Une conséquence est la \textcolor{vert}{réversibilité temporelle} des écoulements de Stokes.

\begin{center}
	\begin{picture}(70, 20)(0, 3)
  		\put( 0, 0){\movie[width=30mm,poster,externalviewer,showcontrols=false]{\includegraphics[width=30mm]{kinematic_reverse.png}}{./Figures/kinematic_reverse.mov}}
  		\put(40, 0){\movie[width=30mm,poster,externalviewer,showcontrols=false]{\includegraphics[width=30mm]{kinematic_irreverse.png}}{./Figures/kinematic_irreverse.mov}}
	\end{picture}
\end{center}

\medskip \pause
\item
Le terme non linéaire $(\myvec{u} \cdot \gradient) \myvec{u}$
de l'équation initiale de Navier--Stokes a disparu : 
l'équation de Stokes est une équation \textsl{linéaire}.
$\rightarrow$ \textcolor{vert}{additivité des solutions} à conditions limites différentes.

\medskip \pause
\item
Une autre conséquence est qu'à conditions aux limites données, 
l'équation de Stokes admet une \textcolor{vert}{solution unique}, contrairement au cas général à $Re$ quelconque, 
où la non linéarité des équations autorise l'existence simultanée de plusieurs écoulements solutions.


{\color{gris} 
\medskip \pause
\item
Pour un écoulement bidimensionnel décrit par sa fonction de courant $\psi$, tel que $\vec u = \vec{rot} \left( \psi \vec{e}_z \right)$ (cf. chap. 7), alors en prenant le rotationnel de l'équation de Stokes on peut ramener le problème à l'équation suivante, d'ordre 4 en espace : $\Delta^2 \psi = 0$. 
}

\end{enumerate}

\vspace{5mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Solutions}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Force exercée sur un objet en mouvement dans le régime de Stokes}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Bien que plus simple en principe à résoudre que l'équation non linéaire de Navier--Stokes,
l'équation de Stokes reste en pratique délicate à résoudre techniquement, 
même pour des géométries simples d'écoulements. 

\smallskip \pause

On peut cependant estimer par analyse dimensionnelle la force hydrodynamique
\footnote{\tiny c'est à dire la force déduite de la pression motrice $p^*$, la force totale correspondant à celle-ci plus la poussée d'Archimède}
exercée sur un objet en mouvement par rapport à un fluide :
\vspace{-.2cm}
\begin{center}
\begin{picture}(40, 25)(0, 0)
	\put(0, 0){\includegraphics[width=30mm]{obstacle.png}}	
	\put(3, 13){$U$}
	\put(25, 21){\setlength{\fboxsep}{0.5mm}\colorbox{white}{$L$}}
\end{picture}
\end{center}
\begin{equation}
  \myvec{F}_{\tiny \mbox{fluide} \rightarrow \mbox{objet}} 
  \equiv 
  \oint_{\mbox{\rm \scriptsize \sl surface de l'objet}}
  \mytensor{\sigma} \cdot \myvec{n}_{\tiny \mbox{objet} \rightarrow \mbox{fluide}} 
 \; dS =   \oint_{\mbox{\rm \scriptsize \sl surface de l'objet}}
 \left[ - p^*   \mytensor{1} + \mytensor{\tau}  \right] \cdot \myvec{n}_{\tiny \mbox{objet} \rightarrow \mbox{fluide}} 
 \; dS
\end{equation}

\smallskip \pause

Ordres de grandeur des différents termes :
$ 
\left[ p^* \right]  = \frac{\mu U}{L} \quad \mbox{ (déduit du PMD)} ; 
\quad 
\left[ \mytensor{\tau} \right]  = \mu \left[ \mytensor{D} \right]  = \mu \times \frac{U}{L} 
$

%(On constate au passage que l'ordre de grandeur des contraintes de pression et des contraintes visqueuses est le même.)

\smallskip \pause

Finalement on peut estimer l'ordre de grandeur de la force :
$$
\left[ \myvec{F}_{\tiny \mbox{fluide} \rightarrow \mbox{objet}}  \right] = \int_S [p'] dS +\int_S [\tau] dS = \int_S [\mu U / L] dS =  [\mu U / L] \times L^2 {\color{red} = \mu U L}
$$

On constate que la force est proportionnelle à la vitesse. Ceci avait déjà été observé par Newton !


%\vspace{50mm}

\end{frame}

\subsubsection{Ecoulement autour d'une sphère}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ecoulement autour d'une sphère}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

%\hspace{-mm}
\begin{minipage}{47mm}
Exemple de cas possédant une solution analytique :  {\bf l'écoulement de Stokes autour d'une sphère solide.}

\medskip

Cette solution est donnée par

\begin{eqnarray*}
  u_{r} & = & U \cos \theta \left ( 1 - \frac{3a}{2r} + \frac{a^3}{2r^3} \right ) 
  \\
  u_{\theta} & = & -U\sin \theta \left (1 - \frac{3a}{4r} - \frac{a^3}{4r^3} \right )
  \\
  p & = & p_{\infty} - \frac{3}{2} \mu U a \frac{\cos \theta}{r^2}
\end{eqnarray*}
\end{minipage}

\begin{picture}(0, 0)(-51, -2)
	\put( 0,  0){\includegraphics[width=60mm]{sphere.png}}	
	\put( 1, 22){$U, p_\infty$}
	\put(24,  0){\colorbox{white}{$2a$}}
	\put(61, 16.8){$x$}
	\put(25.8, 36){$y$}
	\put(12,  1){$z$}
	\put(53,  13.5){$\varphi$}
	\put(43, 20){$\theta$}
	\put(36.5, 21.8){\setlength{\fboxsep}{0.5mm}\rotatebox{30}{\colorbox{white}{$r$}}}
	\put(54, 30.5){$\myvec{e}_r$}
	\put(37.5, 36){$\myvec{e}_\theta$}
	\put(43.4, 25.1){$\bullet$}
	\put(25.7, 16.5){$\bullet$}
\end{picture}

\bigskip

\textcolor{vert}{Exercice :} Vérifier que cet écoulement est effectivement solution de l'équation
de Stokes en coordonnées sphériques (en utilisant le formulaire, section D.3).


\vspace{20mm}

\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ecoulement autour d'une sphère}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Lignes de courant :
\begin{center}
	\begin{picture}(40, 35)(0, 0)
		\put(0, 0){\includegraphics[width=40mm]{streamlines_sphere.png}}	
	\end{picture}
\end{center}

\pause

\textcolor{vert}{Exercice \textcolor{vert}{(5.5, correction sur internet)}} 

A partir de la définition de l'écoulement donnée précédemment, 
calculer la force exercée par l'écoulement sur la sphère (\textcolor{vert}{force de Stokes}), et montrez que celle-ci vaut :
\begin{equation}
  \myvec{F}_{\tiny \mbox{fluide} \rightarrow \mbox{sphère}} 
  \equiv 
  \oint_{\mbox{\rm \scriptsize \sl sphère}}
 - \mytensor{\sigma} \cdot \myvec{n}_{\tiny \mbox{fluide} \rightarrow \mbox{sphère}} 
 \; dS
  =
  \int_{\theta=0}^{\pi} \int_{\varphi=0}^{2\pi} 
  \mytensor{\sigma} \cdot \myvec{e}_{r} \; a^2 \sin \theta d \theta d\varphi
  =
  \color{rouge} 6\pi \mu U a \, \myvec{e}_{x}
\end{equation}

 

\medskip

\textcolor{gris}{Indication : en coordonnées sphériques les composantes nécessaires du tenseur des contraintes visqueuses sont}

$$
\color{gris}{\tau_{rr} = 2 \mu \left( \frac{\partial u_r}{\partial r} \right) ;
\quad   
\tau_{r\theta} = \mu  \left( \frac{1}{r} \frac{\partial u_r}{\partial \theta} 
+ \frac{\partial u_\theta}{\partial r} - \frac{u_\theta}{r} \right) 
}$$

\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Application : vitesse de chute d'un nuage }
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

{\color{vert} Exercice de cours} : 

Estimez la vitesse de chute d'un nuage, composé de gouttelettes d'eau (de masse volumique $\rho_e$), 
modélisées comme des particules solides de forme sphérique de rayon $a = 10 \mu m$, chutant dans de l'air
(de propriétés $\rho$, $\mu$).

\bigskip
\pause

Considérons une gouttelette isolée.

Faisons l'hypothèse (a vérifier a posteriori) que l'écoulement autour de la gouttelette est en régime de Stokes et que la force de traînée est donnée par la formule précédente. 

Alors les équations de la dynamique appliquée à la gouttelette s'écrivent :

$$
m \frac{dU}{dt} = - 6 \pi \mu a U + (m{\color{gray} -m_d} ) g \qquad \mbox{ avec } m = \frac{4 \pi a^3 \rho_e }{3} \quad {\color{gray} \mbox{ et }  m_d = \frac{4 \pi a^3 \rho }{3}}
$$

(le terme en gris est la poussée d'Archimède qui sera négligé par la suite).

\medskip
\pause
En considérant que la goutte est initialement au repos ($U(0) = 0$), la solution est 

%En cherchant une solution stationnaire, on trouve celle-ci sous la forme :
%$$ U = \frac{m g}{\6 \pi \mu a} = \frac{2}{9} \frac{a^2 g}{\nu} $$.
%\pause 
%\color{gray} 
%{\bf Remarque :} 
%Si l'on s'intéresse au régime transitoire en considérant la condition initiale $U(0) = 0$, on trouve la solution suivante : 

$$
U(t) = U_e \left[ 1 - e^{-t/\tau_e} \right], 
$$

où $U_e = \frac{m g}{6 \pi \mu a} = \frac{2}{9} \frac{a^2 \rho_e g }{\mu}$ est la {\color{rouge} vitesse terminale},

et $\tau_e = \frac{m}{6 \pi \mu a} =  \frac{2}{9}  \frac{a^2 \rho_e }{\mu} $ le {\color{rouge} temps caractéristique d'établissement} (ou de relaxation).

%Cette dernière échelle de temps est (à un facteur numérique près) le temps caractéristique de diffusion visqueuse.

\pause
\medskip

Application numérique : avec $a= 10 \mu m$ on trouve :

$U_e = 1.15 cm/s$ , \qquad $\tau_e = 1.2 m s$.


\pause
\medskip

Il reste a vérifier qu'on est bien dans le régime de Stokes comme supposé a priori. 

Pour cela on évalue les nombres de Reynolds et de Stokes :

$Re = \frac{ U_e a}{\nu}  = 0.0077 \ll 1$, \quad $St = \frac{a^2}{\nu \tau_e} = \frac{\tau_v}{\tau_e} = 0.0057 \ll 1$. 

\end{frame}



%
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Ecoulements internes}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%Il n'existe pas de solution générale de Stokes dans des conduites ou canaux.
%
%\medskip \pause
%
%On peut cependant remarquer (exercice) que toute solution stationnaire de l'équation de Navier--Stokes vérifiant 
%\[
%	\color{rouge}
%	(\myvec{u} \cdot \gradient) \myvec{u} = \myvec{0}
%\]
%
%est automatiquement solution exacte de Stokes.
%
%\pause
%\bigskip
%
%C'est en particulier (exercice) le cas des écoulements dits \textcolor{vert}{parallèles},
%de la forme
%\[
%	\myvec{u} = u(y)\; \myvec{e}_{x} \quad \mbox{(en géométrie cartésienne)}
%\]
%ou 
%\[
%	\myvec{u} = u(r)\; \myvec{e}_{x}  \quad \mbox{(en géométrie cylindrique)}
%\]
%
%\medskip
%On en déduit que les écoulements de Poiseuille plan et cylindrique, de film
%tombant, de Couette plan avec ou sans gradient de pression sont solutions exactes de l'équation de Stokes.
%
%\medskip
%\pause
%
%S'il n'existe pas de solution simple si l'écoulement n'est pas parallèle, on peut cependant chercher des solutions approchées dans le cas des écoulements 
%\textcolor{vert}{quasi-parallèles} (cf. section suivante).
%
%
%\vspace{15mm}
%
%\end{frame}

%==========================================================================================
\subsection{Ecoulements de films minces}
%=========================================================================================

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Définition et méthode de résolution}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Définition}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Considérons maintenant des situations dans lesquelles pour des raisons géométriques l'écoulement est très confiné dans une direction et peu confiné dans une autre direction.

On peut alors introduire deux échelles de longueur : $L$ échelle de longueur axiale, $\delta$ échelle de longueur transverse.

On appelle alors  \textcolor{rouge}{film mince} tout écoulement pour lequel  
%\pause
%\medskip
%{\bf Définition } 
 %\textcolor{rouge}{film mince} tout écoulement de fluide dont l'épaisseur caractéristique 
%$|e(x, t)| \sim \delta$ est faible comparée à l'échelle 
%caractéristique de variation longitudinale $L$ :
\[
	\delta \ll L \quad \Rightarrow \quad \varepsilon = \frac{\delta}{L} \ll 1
\]

Dans la suite considérons le cas des écoulements 2D, s'effectuant dans la direction $x$ et confinés dans la direction $y$
{\scriptsize (mais l'analyse s'applique également par exemple aux écoulements confinés dans la direction $r$,  cf. TD)}

\bigskip 
\begin{center}
	\setlength{\unitlength}{1mm}
	\begin{picture}(80, 28)
		\put(0, 0){\includegraphics[width=80mm]{film_mince.png}}	
		\put( 8, 16){$\sim U$}
		\put(19, 14){\setlength{\fboxsep}{0.5mm}\colorbox{white}{$\sim \delta$}}
		\put(32,  -0){\setlength{\fboxsep}{0.5mm}\colorbox{white}{$\sim L$}}
		\put(57, 14){\setlength{\fboxsep}{0.5mm}\colorbox{white}{$e(x, t)$}}
		\put(69.5, 30.5){$y$}
		\put(81, 14.2){$x$}
		\put(76, 18.5){$y=h_2(x, t)$}
		\put(76,  9.5){$y=h_1(x, t)$}
		\put(25, 12){$\mbox{\sl \footnotesize \color{bleu} milieu 0 : fluide}$}
		\put(12, 4){$\mbox{\sl \footnotesize \color{bleu} milieu 1 (fluide ou solide, fixe ou mobile)}$}
		\put(12, 24){$\mbox{\sl \footnotesize \color{bleu} milieu 2 (fluide ou solide, fixe ou mobile)}$}
	\end{picture}
\end{center}

%\pause
%Dans ce cas, l'écoulement est dit \textcolor{rouge}{quasi-parallèle}.

\medskip
\pause
Si $U$ désigne une vitesse caractéristique de l'écoulement, alors on définit classiquement
le nombre de Reynolds du film comme
\[
	Re = \frac{U\delta}{\nu}
\]
où $\nu$ désigne la viscosité cinématique du fluide.

\pause
\medskip

L'étude de la dynamique des films minces est l'objet de la \textcolor{vert}{théorie de la lubrification}.

\vspace{5mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Equations de film mince}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equations de film mince}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\textbf{Hypothèses et équations de base :} \medskip

Ecoulement plan, incompressible, de fluide homogène ($\rho$ uniforme) et newtonien

\medskip \pause

$\rightarrow \myvec{u} = u(x, y, t) \, \vec{e}_x + v(x, y, t)\, \vec{e}_y$

\medskip

avec 
\[
	\divergence \myvec{u} = 0
\] 
et 
\[
	\dpdt{\myvec{u}} +(\myvec{u}\cdot\gradient\ ) \myvec{u} 
	= 
	\underbrace{-\frac{1}{\rho} \gradient p + \myvec{g}}_{\displaystyle -\frac{1}{\rho} \gradient p^*}  + \nu \Delta\myvec{u}
%	=
%	-\frac{1}{\rho} \gradient p^* + \nu \Delta\myvec{u}	
\]
(On rappelle que $p^* = p - (p_0 + \rho \vec{g} \cdot  \vec{x})$ est la "pression étoilée", définie comme la pression à laquelle on a retranché la pression hydrostatique.)

\bigskip

\pause

D'où les équations scalaires suivantes :
\begin{eqnarray}
	\dpdx{u} + \dpdy{v} 
	\label{eq:continuite}
	& = & 
	0
	\\
	\dpdt{u} + u\dpdx{u} + v\dpdy{u}  
	& = & 
	-\frac{1}{\rho} \dpdx{p^*} + \nu \left ( \ddpdx{u} + \ddpdy{u} \right )
	\label{eq:qdmx}
	\\
	\dpdt{v} + u\dpdx{v} + v\dpdy{v}  
	& = & 
	-\frac{1}{\rho} \dpdy{p^*} + \nu \left ( \ddpdx{v} + \ddpdy{v} \right )
	\label{eq:qdmy}
\end{eqnarray}

\small

\vspace{5mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equations de film mince}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

%\textbf{Analyse dimensionnelle des équations :} 


On va reprendre la démarche de simplification des équations basée sur l'analyse dimensionnelle,
déjà utilisée à la section précédente, mais maintenant en l'appliquant à la forme détaillée des équations, 
composante par composante. 


\pause
\medskip

{\bf Ordres de grandeurs : }

%$\rightarrow$ changement de variables :
%\smallskip


\begin{center}
	\begin{tabular}{lp{3mm}ll}
		$\color{rouge} x = {\mathcal O} (L)$  & & $L$ :  &  échelle caractéristique de longueur suivant $x$
		\\
		$\color{rouge} y =  {\mathcal O} (\delta)$ &  & $\delta$ : & \dotfill\ de longueur suivant $y$
		\\
		$\color{rouge} t =  {\mathcal O} (T)$ &  & $T$ : & \dotfill\ de temps 		\\
		$\color{rouge} u =  {\mathcal O} (U)$ &  & $U$ : & \dotfill\ de vitesse longitudinale
		\\
		$\color{rouge} v =  {\mathcal O} (V)$ &  & $V$ : & \dotfill\ de vitesse transversale
		\\
		$\color{rouge} p^* =  {\mathcal O} (P)$ &  & $P$ : & \dotfill\ de (variation de) pression (étoilée).
		
	\end{tabular}
\end{center} 


\smallskip

Les échelles $L,\delta,U,T$ sont imposées par les données du problème : géométrie et conditions limites 
{\tiny (si le problème est stationnaire $T=\infty$)}

\smallskip

Les échelles $V$ et $P$, ordres de grandeur non connus de vitesse normale et des variations de pression motrice, sont à déterminer par examen des équations en appliquant le principe de moindre dégénerescence (PMD).\footnote{En général l'échelle de vitesse $U$ est fixée par les données du problème et l'échelle de pression $P$ est inconnue, mais dans certains problèmes cela peut être l'inverse (cf. TD  5.1).}

%\begin{quotation}
%"on simplifie en gardant le maximum de termes possible"
%\end{quotation}
\medskip
\pause

{\bf Etude de l'Eq.~(\ref{eq:continuite}) (continuité):}
	\begin{equation}
	\begin{array} {lccccc}
		& \dpdx{u} &+& \dpdy{v} &=& 0 \\
		\color{blue}  \mbox{\footnotesize Ordre de grandeur :} & \color{blue}\left[U \over L\right] &&\color{blue} \left[V \over \delta \right]
		\end{array}
	\end{equation}


	$\quad \Rightarrow \quad$ Le PMD ne permet pas de simplifier l'équation mais 
	de préciser l'ordre de grandeur de 
	$V$ : \quad 
	 $ \color{rouge} V = \dfrac{\delta}{L} U = \varepsilon \, U$.

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equations de film mince (suite)}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

{\bf Etude de l'	Eq.~(\ref{eq:qdmx}) (Navier-Stokes selon x):}


	\begin{equation}
	\begin{array} {ccccccccccccccccccccc}
%&
\dpdt{u} &+& u\dpdx{u} &+& v\dpdy{u}  & = & 	-\frac{1}{\rho} \dpdx{p^*} &+& \nu  \ddpdx{u}  &+& \nu \ddpdy{u}
	\\
	{\cal I} & & {\cal C}_x & &  {\cal C}_y & &  {\cal P} & &  {\cal V}_x & &  {\cal V}_y \\
%\color{blue}  \mbox{\footnotesize Ordre de grandeur :} & 
\color{blue}\left[U \over T\right] &&
\color{blue} \left[U^2 \over L \right] &&
\color{blue} \left[U V \over \delta \right] &&
\color{blue} \left[P \over {\rho L} \right] &&
\color{blue}\left[ \nu U \over L^2\right] &&
\color{blue}\left[ \nu U \over \delta^2\right]
		\end{array}
	\end{equation}
	
\medskip 

Comme on cherche à caractériser des écoulements dominés par le frottement visqueux, le terme dominant est $ {\cal V}_y$. Comparons son ordre de grandeur avec celui des autres termes :
\begin{itemize}
\item $ [{\cal  I}] / [{\cal V}_y] = \nu T / \delta^2 \equiv St$. 

\quad $\Longrightarrow$
Si $\color{vert}  St \ll 1$, le terme de dérivée temporelle est négligeable,
	
\smallskip
\item $ [{\cal  C}_x] / [{\cal V}_y] =  [{\cal  C}_y] / [{\cal V}_y] =  \frac{\delta^2  U}{\nu L} = \varepsilon Re$ avec $Re =  \frac{\delta  U}{\nu} $.

\quad $\Longrightarrow$  Si $\color{vert} Re \ll L/\delta$ , alors les termes d'advection sont négligeables,

\smallskip
\item $ [{\cal  V}_x] / [{\cal V}_y] = (\delta/L)^2  = \varepsilon^2 $.
\quad \quad $\Longrightarrow$ Ce terme est toujours négligeable.

\smallskip
\item Finalement le PMD permet de préciser l'ordre de grandeur du terme $\cal P$ toujours inconnu : 

\quad $\Longrightarrow$ $P = \frac{\mu U L}{\delta^2}$.
	
\end{itemize}
	
	
{\bf Bilan :}
Sous les hypothèses $\color{vert}  St \ll 1$ et $\color{vert} Re \ll \varepsilon^{-1}$  (et $\varepsilon = \delta/L \ll 1)$ 
l'équation se simplifie en :
	\begin{equation}
		\color{rouge}
		-\dpdx{p^*} + \mu \ddpdy{u} = 0
	\end{equation}

\medskip
\pause

{\bf Etude de l'	Eq.~(\ref{eq:qdmy}) (Navier-Stokes selon y):}
	
	On montre {\color{vert} (exercice)} que sous les mêmes hypothèses l'Eq.~(\ref{eq:qdmy}) se réduit à
	\begin{equation}
		{\color{rouge}
		\dpdy{p^*} = 0},
		\quad \mbox{soit} \quad \color{rouge}p^* = p^*(x, t)
	\end{equation}


%\pause
%{\bf Remarque :} 

%L'hypothèse permettant de négliger le terme d'advection est $ \epsilon Re \ll 1$, soit $Re \ll \epsilon^{-1} = L/\delta$.

%On peut donc obtenir de tels écoulements dans des situations où $Re \gg 1$, c'est à dire en dehors du régime de Stokes !
 

\small

\vspace{10mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Solution générale de film mince}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Solution générale de film mince}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

On retrouve donc les mêmes équations que pour un écoulement parallèle (cf. chapitre 3) :

%\begin{eqnarray*}
$$	\left.
	\begin{array}{r}
		-\dpdx{p^*} + \mu \ddpdy{u} = 0
		\\ \\
		p^* = p^*(x, t) 
	\end{array}
	\right \}
$$
%	& \Rightarrow & \ddpdy{u} = \dfrac{1}{\mu} \dpdx{p^*}(x, t)
%	\\
%	& \Rightarrow & 

La solution est donc de la forme : %\hfill \textcolor{gris}{[Démonstration]}
$$	\color{rouge}
	u(x, y, t) = \dfrac{1}{2\mu} \dpdx{p^*}(x, t) y^2 + A(x, t) y + B(x, t)
$$
%\end{eqnarray*}
où $A(x, t)$ et $B(x, t)$ sont à déterminer à l'aide des conditions aux limites %avec les milieux 1 et 2
en $y=h_1(x, t)$ et $y=h_2(x, t)$.

\smallskip

Cet écoulement correspond à {\bf un écoulement quasi-parallèle quasi-statique} 
%identique {\em (localement à chaque position $x$ et chaque instant $t$)}   
 {\em (c.a.d dépendant "lentement" de $x$ et $t$)}, localement identique à l'un des écoulements classiques vu au chapitre 3 : 
Ecoulement de Couette, de Poiseuille, de Couette-Poiseuille, ou de film tombant, ou superposition de ceux-ci.

(cf. formulaire, section F) 



\bigskip
\pause

Si l'on souhaite de plus avoir l'expression de la vitesse transverse $v(x,y,t)$ on peut partir de l'équation de continuité :
%\begin{eqnarray*}
%	\dpdx{u} + \dpdy{v} = 0 
%	& \Rightarrow &
%	\dpdy{v} = - \dpdx{u} = -\dfrac{1}{2\mu} \ddpdx{p^*}(x, t) y^2 - \dpdx{A}(x, t) y - \dpdx{B}(x, t)
%	\\
%	& \Rightarrow & \color{rouge}
%	v(x, y, t) = -\dfrac{1}{6\mu} \ddpdx{p^*}(x, t) y^3 
%	             - \dfrac{1}{2}\dpdx{A}(x, t) y^2 - \dpdx{B}(x, t)	y + C(x, t)
%\end{eqnarray*}
%où $C(x, t)$ est à déterminer à l'aide des conditions aux limites.

\begin{eqnarray*}
	\dpdx{u} + \dpdy{v} = 0 
	& \Rightarrow &
	\dpdy{v} = - \dpdx{u} = -\dfrac{1}{2\mu} \ddpdx{p^*}(x, t) y^2 - \dpdx{A}(x, t) y - \dpdx{B}(x, t)
\end{eqnarray*}

En intégrant par rapport à $y$, on en déduit que $v(x,y,t)$ est de manière générale un polynôme de degré 3 en $y$, avec des coefficients dépendants (lentement) de $x$ et $t$.

\vspace{5mm}

\end{frame}

\subsubsection{Exemple}
\begin{frame}{Exemple d'application : drainage d'un film sur une paroi verticale}
%
\small
{\color{vert} (Exercice 5.4)}

Considérons un film liquide d'épaisseur initiale $h_0$  couvrant une plaque semi-infinie, initialement (à $t=0)$ horizontale.

Pour $t>0$ la plaque est mise en position verticale et le film s'écoule. Déterminez la loi $h(x,t)$ donnant l'épaisseur du film.

\pause \smallskip

{\bf 1. Etablissement de l'équation gouvernant $h(x,t)$ : }

\pause \smallskip

(Après un temps caractéristique $\tau_v = h_0^2/\nu$, l'écoulement devient quasi-statique, on peut utiliser les équations du film mince).

\pause

$NS_y \qquad \rightarrow \qquad  -\dpdy{p} =0 \qquad \rightarrow \qquad p = P_{atm} $

$NS_x \qquad \rightarrow \qquad \mu\ddpdy{u} -\cancel{\dpdx{p}} + \rho g = 0$

Avec les conditions limites $u(x,0,t) = 0$ et $\tau_{xy}(x,h(x,t),t) = 0$, celle-ci s'intègre pour donner : 

$$ 
u(x,y,t) = \frac{g}{2\nu} y (2 h(x,t)-y)  
$$

On reconnait (localement) la solution classique du film tombant parallèle (cf. Formulaire, F.6).

\pause \medskip

L'équation de continuité permet alors d'obtenir l'expression de $v(x,y,t)$ :

$$ 
Cont \quad \rightarrow \quad \dpdx{u} + \dpdy{v} = 0 
\quad \rightarrow \quad  \dpdy{v} = - \frac{g}{\nu} y \dpdx{h} 
\quad \rightarrow \quad v(x,y,t) = - \frac{g}{2\nu} y^2 \dpdx{h} 
$$

L'évolution temporelle de l'épaisseur du film vérifie $\dpdt{h} = v(x,h(x,t),t)$. Ceci aboutit à l'équation suivante :

$$
\dpdt{h} + \frac{g}{2\nu} h^2 \dpdx{h}=0
$$



\end{frame}

\begin{frame}{Exemple d'application : drainage d'un film sur une paroi verticale}
%
\small
{\color{vert} (Exercice 5.4 Suite) }

$$
\dpdt{h} + \frac{g}{2\nu} h^2 \dpdx{h}=0
$$

\pause \smallskip

{\bf 2. Résolution de l'équation : }

\pause \smallskip

C'est une équation de transport non linéaire.

Cherchons une solution de la forme $h(x,t) = A t^\alpha x^\beta$. En injectant dans l'équation on a :

$$
A \alpha t^{\alpha-1} x^\beta 
= - \frac{g}{2\nu}   \left( A t^{\alpha} x^{\beta}\right)^2 \beta A t^{\alpha} x^{\beta -1}
= - \frac{g}{2\nu}   \beta A^3 t^{3 \alpha} x^{3 \beta -1}.
$$

Identifions les exposants et le préfacteur :
\smallskip 

$\alpha-1 = 3 \alpha  \qquad \qquad \rightarrow \qquad \alpha = -1/2$

$\beta = 3 \beta -1  \qquad \qquad \rightarrow \qquad \beta = 1/2$

$ 
A \alpha =  - \frac{g}{2\nu}  \beta A^3 \qquad \rightarrow \qquad  A = \sqrt{\color{red}\frac{2\nu}{g}}
$

\smallskip

La solution est donc :

$$
h(x,t) = \sqrt{\frac{2 \nu x}{g t}} 
$$

\smallskip
\pause

Cette solution n'est pas valable pour $x > X_f(t) = \frac{g h_0^2}{2\nu} t$ car elle conduirait à $h(x,t) >h_0$. 
%ce qui n'est pas physique.


Pour $x>X_f(t)$ la solution est $h(x,t) = h_0$ qui est bien solution de l'équation de départ.


\end{frame}



%\subsubsection{Exemple}
%\begin{frame}{Exemple d'application : écoulement gravitaire dans un dièdre}
%
%\small
%
%Considérons l'écoulement d'un fluide visqueux dans un canal vertical en forme de dièdre :
%la section se rétrécit pour passer de $e_1$ en $x=0$ à $e_2$ en $x=L$.
%
%Le but est de calculer le débit linéique $Q_\ell$ ( en $kg/s/m$ ) en fonction des données du problème.
%
%
%\pause 
%\smallskip 
%
%\tiny \color{vert}
%%\begin{itemize}
%%\item 
%
%Calculons d'abord la structure de l'écoulement axial $u(x,y)$. En supposant les hypothèse du régime "film mince" vérifiées, celui-ci obéit à l'équation
%$$
%-\dpdx{p}+ \rho g + \mu \ddpdy{u} = 0 
%$$
%La solution, compte tenu des conditions limites $u(x,\pm e(x)/2) = 0$, est un profil de "Poiseuille plan", d'expression suivante :
%$$
%u(x,y) = \frac{1}{2\mu} \left[ \rho g - \dpdx{p} \right] ( \left(\frac{e(x)}{2}\right)^2 - y^2)  
%$$
%Le débit linéique associé est $\displaystyle Q_\ell = \rho \int_{-e(x)/2}^{+e(x)/2} u(x,y) dy$, ce qui conduit à (cf. exercice de cours du chapitre 3) :
%$$
%Q_\ell = \frac{ \rho e(x)^3 }{12 \mu}  \left[ \rho g - \dpdx{p} \right] 
%$$
%
%Comme le débit ne dépend pas de $x$  (par conservation de la masse), on peut  exprimer le gradient de pression en fonction du débit :
%$$
% \dpdx{p} = \rho g - \frac{ 12 \mu Q_\ell}{\rho e(x)^3}
% $$
%  
%
%Intégrons entre $x=0$ et $x=L$ :
%$\displaystyle 
%\left[ p(L)-p(0) \right] = \rho g L -\frac{ 12 \mu Q_\ell}{\rho} \int_0^L e(x)^{-3} dx
%$
%
%Les extrémités $x=0$ et $x=L$ étant à pression atmosphérique, on a $p(L)=p(0)$.
%Pour terminer la résolution il reste donc à calculer l'intégrale.
%La section du dièdre se rétrécit linéairement, c'est à dire 
%$e(x) = e_1 + (e_2-e_1) \frac{x}{L} $, ce qui peut aussi s'écrire $e(x) = e_1 \left(1+ \alpha x \right)$ avec $\alpha = \frac{e_2-e_1}{L e_1}$. Le calcul de l'intégrale conduit alors à
%
%$\displaystyle
%\int_0^L e(x)^{-3} dx = e_1^{-3} \int_0^L (1+\alpha x)^{-3} dx = e_1^{-3}  {\left[ \frac{(1+\alpha x)^{-2}}{-2 \alpha} \right]}_0^L 
%= e_1^{-3} \frac{(1+\alpha L)^{-2}-1}{-2 \alpha} =   \frac{ e_2^{-2}-e_1^{-2} }{-2 \frac{e_2-e_1}{L}}
%$
%
%Ceci conduit à :
%$
%\rho g L = \frac{ 12 \mu Q_\ell}{\rho} \times \frac{ L \left(e_2^{-2}-e_1^{-2} \right) }{2 (e_1-e_2)}
%$ \quad 
%et donc \color{red} 
%$Q_\ell = \frac{ \rho g}{12 \nu} \times \frac{2 (e_1-e_2)}{ L \left(e_2^{-2}-e_1^{-2} \right) }$
%
%
%\end{frame}

%\subsubsection{Exemple}
%\begin{frame}{Exemple d'application : écoulement entre deux cylindres}
%
%\small
%
%Considérons l'écoulement à travers l'étranglement entre deux cylindres de rayon $R$, longueur $L$, séparés par une distance $\delta \ll R$. 
%
%\smallskip 
%Dans ce cas : 
%
%$
%e(x) = \delta + 2 (R- \sqrt{ R^2- x^2}) %\approx \delta + x^2/R
%$
%
%\smallskip 
%\textcolor{green}{Problème :} déterminer la relation entre $Q_m$ (débit massique) et $\Delta P$ (variation de pression a travers l'étranglement)  
%
%\pause 
%
%\bigskip
%Solution (exercice) : 
%$$
%u(x,y) = \frac{1}{2\mu} \dpdx{p} (y^2- (e(x)/2)^2)  
%$$
%
%$$
%Q_m  = \rho L \int_{-e(x)/2}^{+e(x)/2} u(x,y) d y =  - \frac{\rho L}{12 \mu}  e(x)^3 \dpdx{p}
%$$
%
%$$
%\Delta P = \int_{-R}^{+R}  \dpdx{p} dx  =  - \frac{12 \mu Q_m}{\rho L} \int_{-R}^{+R} \frac{1}{e(x)^3} dx
%$$
%
%L'intégrale peut être évaluée et a l'expression suivante :
%
%$$ 
%\int_{-R}^{+R} \frac{1}{(\delta + 2 R- 2 \sqrt{ R^2- x^2}) ^3} dx \approx \frac{3\pi}{8} \sqrt{\frac{R}{\delta^5}}
%$$
%
%Finalement :
%
%$$
%\Delta P = - \frac{9 \pi}{2} \frac{\mu Q_m}{\rho L} \sqrt{\frac{R}{\delta^5}}
%$$
%
%
%
%\end{frame}

\subsection{Couches limites}
\subsubsection{Introduction}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Couche Limite : introduction}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

%La \textcolor{rouge}{théorie de Prandtl (1905)}
%permet de décrire l'écoulement dans la couche limite en proche paroi.

\vspace{-4cm}
	\begin{picture}(90, 0)(-9, 71)
		\put(0, 5){\includegraphics[width=60mm]{couche_limite_airfoil.png}}	
		\put(2, 23){couche limite}
		\put(2, 20){d'épaisseur $\delta \ll L$}
		%\put(37, 30){\color{bleu} \vector(-1, -1){5}}
		\put(37,  4.5){\color{rouge} \vector(-1, 1){5}}
		\put(38, 3){\color{rouge} Solution intérieure : couche limite}
		%\put(38, 29.5){\color{bleu} Solution extérieure : écoulement potentiel }
		\put(30, 9.3){\color{rouge} $\bullet$}
		%\put(30, 24){\color{bleu} $\bullet$}
		\put(30, 1){\vector(-1, 0){20}}
		\put(30, 1){\vector(1, 0){10}}
		\put(23, 0){\colorbox{white}{$L$}}
	\end{picture}


Dans les écoulements dans lesquels le nombre de Reynolds $Re = \frac{U L}{\nu}$ est grand   (cf. chapitres 9 et 10), la condition d'adhérence $\vec{u} = \vec{0}$ qui doit nécessairement être satisfaite à la surface d'un objet conduit à l'apparition de {\color{red} couches limites}, films minces d'épaisseur $\delta \ll L$ dans lesquels la vitesse varie rapidement entre la valeur "extérieure" 
$\vec{u} = \vec{u}_{ext}$ imposée par l'écoulement incident et la valeur $\vec{u} = \vec{0}$ à la paroi.
 
 \smallskip \pause
  
L'étude des couches limites est plus complexe que celle des films minces vue précédemment car l'épaisseur $\delta$ n'est pas fixée par la géométrie mais dépend elle-même de la viscosité.

 \smallskip \pause
 
L'étude poussée des couches limites est au programme de M1. Contentons ici de discuter le cas le plus simple de la couche limite sur une plaque plane de longueur $L$.





\vspace{-1mm} 


\end{frame}

\subsubsection{Couche limite de Blasius}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Couche Limite : solution de Blasius}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Considérons une plaque plane de longueur $L$, largeur $b$, plongée dans un écoulement incident $U \vec{e}_x$.

\begin{center}
\includegraphics[width=60mm]{CL_Laminaire.png}	
\end{center}

\pause
Pour $Re \ll 10^5$ (cf. chapitre suivant), la solution observée est une couche limite laminaire (c.a.d. dans laquelle le champ de vitesse est stationnaire).
\pause

L'observation conduit à rechercher une solution autosimilaire : 
$u(x,y) = U f(\eta)$ avec $\eta = \frac{y}{\delta(x)}$.
\pause

Par analogie avec le premier problème de Stokes, on peut chercher l'épaisseur de la couche limite sous la forme 
$\delta(x) = \sqrt{ \nu t_s} $ où $t_s = x/U$ est le "temps de survol".
\pause

\medskip
On part donc de la loi de vitesse {\color{red} $u(x,y) = U \times f\left( \frac{y}{\delta(x)} \right)$ avec $\delta(x) = \sqrt{ \frac{\nu x}{U}}$}

\pause
\medskip
La contrainte visqueuse à la paroi correspondante est $\tau_p = [\tau_{xy}]_{y=0} = \mu [du/dy]_{0}  = \frac{\mu U}{\delta(x)} f'(0)$. 
 
Le calcul de la fonction $f(\eta)$ donne $f'(0) = 0.332$  {\color{gray} (cf. programme M1 et page suivante).}

On peut donc déduire la force totale de frottement sur une plaque de longueur $L$ et de largeur $b$ :

$$
F_x = \iint \tau_p dS = \int_{z=-b/2}^{+b/2} \int_{x=0}^L \left( \frac{\mu U}{\delta(x)} f'(0) \right) dx dz 
= 0.332 \times b \mu  U \times \int_0^L \sqrt{\frac{U}{\nu x}} dx 
$$
$$
\mbox{ finalement : } \quad F_x = 0.664 \rho b U^{3/2} \nu^{1/2} L^{1/2}      = \frac{\rho S U^2}{2} C_f(Re) \mbox{ avec } C_f(Re) = 1.328 Re^{-1/2} 
$$ 


		
\vspace{-1mm} 


\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Couche Limite : solution de Blasius}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\color{gray}

{\bf Résolution du problème de Blasius (Programme M1) :}


L'équation de continuité ($\partial u/ \partial x + \partial v/\partial y$) permet tout d'abord d'estimer l'ordre de grandeur de la vitesse transverse : $V = [v] = U \times \frac{\delta}{L} = {\mathcal O} \left( \frac{\nu U }{ x }\right)^{1/2} $.

 
Introduisons la fonction $F(\eta)$ primitive de la fonction $f(\eta)$. L'équation de continuité permet alors d'exprimer la vitesse transverse $v(x,y)$ ainsi :

$$v(x,y) = \frac{1}{2} \left( \frac{U \nu }{ x }\right)^{1/2} \left[ \eta F' - F \right].$$

On peut par ailleurs justifier que la pression $p(x,y)$ ne dépend ni de $x$ (ce qui est logique car c'est bien le cas en dehors de la couche limite), ni de $y$  (ce qui est plus délicat à justifier).

En évaluant maintenant l'ordre de grandeur des différents termes dans l'équation de la quantité de mouvement dans la direction $x$, on montre que les termes dominants sont les suivants :

$$
u \frac{\partial u}{\partial x} +  v \frac{\partial u}{\partial y} = \nu   \frac{\partial u^2}{\partial y^2}
$$

En reportant l'expression de $u(x,y)$ et $v(x,y)$ en fonction de $F(\eta)$ et en simplifiant on arrive finalement à l'équation :

$$
2 F''' + F F'' = 0
$$

C'est une équation non linéaire d'ordre 3 qui doit finalement être résolue numériquement. 


\end{frame}

\input{QC_Visqueux}


\comment{
%==========================================================================================
\subsection*{Compléments}
%==========================================================================================

%------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Quelques solutions exactes} \hypertarget{frame:toto}{}
%------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{center}
	\includegraphics[height=.8\linewidth]{solutions_exactes}
\end{center}

%\vspace{0mm}
\end{frame}
}

%\end{frame}

